世道人生：鳴槍（李怡）

世道人生：鳴槍（李怡）

一個多月前，美國電視有一短片，片中一輛旅遊巴停在一個莊園外的圍欄處，一群中國人進入莊園觀看一隻野熊在翻動草地，女導遊就介紹熊的生態。一個美國人開車過來看到了，立刻停車拿了一管槍走上前，壓低聲音叫他們「後退，後退！」眾人不為所動，美國人說：「你們瘋了嗎？趁這傢伙還沒吃人，後退！」導遊小姐用英語說：「牠看起來友善。」美國人說：「牠可不。退回去！」導遊說：「我們不靠近牠就是了。」並繼續同遊客說熊的習性。美國人對可能的危險着急了，就說：「你看見這些圍欄了嗎，圍欄這邊和那邊都是我的家，包括山的那邊都是我的。你們這是非法進入。」導遊把話繙譯給中國人聽，團裏一個大叔說：「這裏都是他的？我才不相信呢。你們相信嗎？」大叔繼續說：「就算這裏是他的又怎樣，一個人佔有這麼多土地，給大家分享可以嗎？有甚麼了不起的！」

導遊把話繙譯成英語告訴美國人後，這美國人二話不說，立即拿起槍向天開了一槍，所有中國人全都嚇得尖叫着朝旅遊車跑去，美國人又開了一槍，那位剛剛說話的大叔企圖搶在人群前面從鐵絲網鑽過去，被卡住了。

美國人看着他說：「這裏是美國，我們不分享土地。」

這段影片太有象徵意義了，正好給美國副總統彭斯的講話作了形象性的詮釋。

美國百多年來對中國一直懷着善意，就像這個美國莊園主人那樣。但中國人闖進人家的莊園不但不顧善意勸導，不肯走之餘還有多多理由，要人家「分享」。美國人沒有耐心再跟你打嘴炮了，乾脆開槍。而一聞槍聲，那些強詞奪理的人就嚇得落荒而逃。這就是美中關係的寫照。

彭斯可不是打嘴炮，他是鳴槍示警，並立即有行動，美國商務部部長羅斯前天表示，新簽署的美墨加貿易協定中的一項「毒藥」（poison pill）條款，可能會複製到未來美國與日本或歐盟等其他經濟體簽署的新貿易協定中。「毒藥」條款就是：倘若美墨加任何一方，與「非市場經濟國家」簽署貿易協定，另外兩個國家就可在六個月之內退出協定，並另組雙邊協議。「非市場經濟國家」就是由政府操控的所謂「社會主義市場經濟」的中國。

彭斯說：「蘇聯垮台之後，我們認為中國將不可避免地成為自由國家。帶着這份樂觀，美國在21世紀前夕向中國敞開大門，將中國納入世界貿易組織。……希望中國的自由將蔓延到各個領域──不僅僅是經濟，更是政治上，希望中國尊重傳統的自由主義原則、尊重私人財產、個人自由和宗教自由、尊重人權。但是這個希望落空了。」

因此，若說這是新冷戰，相信中國還未有資格，它在國際政治經濟軍事方面，還遠沒有達到跟美國匹敵的冷戰時期蘇聯的狀態。彭斯講話的要義，是美國對於中國融入世界文明體系已經不抱希望了。對於自絕於文明世界的政權放棄「交往」政策（engagement），改為實施孤立與圍堵（containment）。

這個改變，對中國，對全球特別對東亞，對香港，影響都非同小可。

美加墨協議卡住支那 支駐加使館：霸權行徑

針對美墨加貿易協定（USMCA）訂出與「非市場經濟國家」商簽自貿協議的警示條款，中國駐加拿大大使館發言人楊雲東說，中國譴責「有關國家公然干涉別國主權的霸權行徑」。

楊雲東還說，中國反對在世界貿易組織（WTO）架構外，「杜撰」市場經濟國家和非市場經濟國家等概念，並對「有關國家經濟主權受到損害感到悲哀」。

中國駐加拿大大使館5日以發言人楊雲東名義發表聲明，提到上述內容，陸媒則在今天轉載。

楊雲東聲稱，中國堅定支持以WTO為核心的多邊貿易體制，支持建設開放型世界經濟，反對在WTO架構外「杜撰『市場經濟國家』和『非市場經濟國家』等概念」，實質上這是「有關國家為推卸自身責任、拒不履行自己所做國際承諾所找的藉口，是不誠信的表現」。

楊雲東說，中國「對有關國家公然干涉別國主權的霸權行徑表示譴責，對有關國家經濟主權受到損害感到悲哀」。不管其他國家如何對中國採取貿易限制措施，中方都將「按照自己的節奏堅定推進對外開放，一如既往地與世界上所有對華平等友善的國家開展互利共贏的經貿合作」。

USMCA規定，若美國、加拿大、墨西哥三國中任一國家與「非市場經濟國家」達成自貿協議，其他兩國可在6個月內自由退出，並簽署雙邊協議。由於美國至今仍拒絕承認中國是「市場經濟國家」，這項條文被外界稱為「中國條款」。

給大家分享可以嗎？有甚麼了不起的！!!!

團裏一個大叔說：「這裏都是他的？我才不相信呢。你們相信嗎？」大叔繼續說：「就算這裏是他的又怎樣，一個人佔有這麼多土地，給大家分享可以嗎？有甚麼了不起的！」

屌你老母好撚傳神